\documentclass[11pt]{article}

\input{../packages}

\usepackage{url}
\usepackage{float}

\title{Cittadinanza Digitale e Tecnocivismo}

\author{Matteo Malorgio\\\\
email: \texttt{matteo.malorgio@studenti.unimi.it}}

\begin{document}

%	\todo{atrent: un doc unico, vedi template - MalorgioMatteo: risolto}

%	\todo{atrent: commenta i todo che hai assorbito, così evito di vedere i diff, grazie - MalorgioMatteo: risolto}

\maketitle
% \thispagestyle{empty}

\listoftodos
% ha senso solo se l'articolo è lungo

\clearpage
\tableofcontents


\clearpage
\parindent 0.5 cm
\section{L0 - Indice dei libri vs. Servizio anti fake news [ATOK=1.0]}
Fake news. Termine noto ai più, indica quelle “notizie false” che, oramai, fanno quasi concorrenza alle vere notizie (verificate e attendibili), nel contesto della società dell'informazione che, sempre più spesso, si concede il lusso di portare ai suoi utenti un po' di “disinformazione”.

Ovviamente, non è necessario vivere nel XXI secolo per essere vittima, più o meno inconsapevole, dei capricci di media, istituzioni, testate giornalistiche ed, in generale, di qualsiasi persona, sia essa fisica o giuridica. Infatti un esempio storico di disinformazione o, nel caso specifico, di informazione controllata, è dato proprio dell'indice del libri proibiti, redatto per la prima volta dalla Chiesa Cattolica nel 1559 \cite{wiki:libriproibiti}.
%\todo{atrent: usare keys più parlanti per i bibitem - MalorgioMatteo: risolto}
Tale indice, aggiornato periodicamente nel corso degli anni, fu creato con il preciso intento di raccogliere ed elencare in maniera esaustiva tutte quelle opere che erano ritenute eretiche \cite{wolf2006storia}, e conseguentemente proibite, dalla Chiesa Cattolica. Nello specifico, esso si articolava in tre sezioni distinte, al fine di essere quanto più completo e onnicomprensivo possibile: vi era quindi una prima sezione dedicata agli autori, di cui ovviamente era proibita ogni opera; una seconda dedicata ai libri, ed un'ultima sezione comprendente le pubblicazioni anonime \cite{cifres2016rari}.
 
Ciò detto, risulta evidente che tale sistema aveva lo scopo di controllare e limitare la divulgazione e la diffusione di informazioni; in questo senso, quindi, è possibile tracciare un parallelismo tra tale sistema ed un ipotetico servizio anti fake news. Ed è qui che si giunge al nodo cruciale della questione: quali caratteristiche deve possedere tale servizio al fine di garantire ai suoi fruitori informazioni incontrovertibilmente affidabili e verificate?

Coerentemente con la propria visione pessimistica, l'autore non crede che sia possibile fornire una soluzione definitiva al problema. Questo poiché, anche supponendo la fattibilità per via del tutto automatizzata di un tale servizio, non è detto che quest'ultimo fornisca ai suoi utenti informazioni complete; trattandosi infatti di un sistema di classificazione, esso potrebbe catalogare delle notizie accadute realmente come fake news, e viceversa (producendo quindi falsi positivi e falsi negativi) \cite{falseposneg}. Inoltre, nemmeno l'infallibilità di un tale strumento costituirebbe una garanzia della  completezza dell'informazione fornita, poiché quest'ultima potrebbe essere manipolata da qualsivoglia ente abbastanza forte da imporsi nel controllo dell'informazione \cite{doi:10.1080/23738871.2018.1462395}.
%\todo{atrent: finalmente qualcuno che si pone il problema, manca però un po' di formalizzazione - MalorgioMatteo: risolto}

In questo senso, quindi, sarebbe più saggio non accrescere ulteriormente la già elevata pervasività della tecnologia sugli individui ma, al contrario, partire proprio da essi nella lotta alla disinformazione. A tal fine, lo sforzo richiesto nei confronti della collettività si concretizzerebbe nell'uso del raziocinio, ovvero nella capacità di reagire in modo razionale (e non impulsivo) a qualsiasi informazione capace di suscitare una reazione emotiva nel singolo la quale, se non opportunamente gestita, è in grado di offuscarne la capacità di giudizio e di trasformarlo in un ottimo mezzo di diffusione e propagazione dell'informazione stessa. Nella lotta alla disinformazione, quindi, bisognerebbe allenare il proprio spirito critico, facendo del dubbio la propria arma (seguendo magari le orme di Cartesio \cite{cartesio2000discorso}).

%\todo{atrent: la strada è giusta, ci vorrebbe qualche base bibliografica... - MalorgioMatteo: risolto}


\clearpage
\parindent 0 cm
\section{L1 - Analisi servizi: acquisto biglietti Trenitalia [ATOK=0.9]}
In questa sezione si esaminerà il servizio “Acquisto biglietti Trenitalia”: dapprima se ne fornirà una descrizione seguendo lo schema delle 6 domande (chi, cosa, come, dove, quando, quanto) ed, in seguito, se ne analizzeranno le caratteristiche in rapporto agli elementi principali del livello servizi (L1). Inoltre, data la natura del servizio scelto, tale procedimento verrà applicato ad entrambe le modalità in cui esso può essere fruito, ovvero analogica e digitale.
%\todo{atrent: direi che in questo caso l'exit-option è la versione analogica - MalorgioMatteo: è indicato più in basso}

\subsection{Modalità analogica}
\subsubsection{Descrizione}
\begin{enumerate}
	\item Chi: passeggero
	\item Cosa: biglietto cartaceo
	\item Come: contanti, carta di credito/debito/prepagata (se 				  accettate)
	\item Dove: agenzia viaggi, biglietteria (stazione e self 					  service)
	\item Quando: orario di apertura per agenzia viaggi, 24/7 per 				  biglietteria (valido almeno per quella self service)
	\item Quanto: costo del biglietto
\end{enumerate}

\subsubsection{Analisi}
\begin{itemize}
	\item Exit-option: assente, non è possibile richiedere ad un 				  servizio fisico un'exit-option;
	\item Formati: formato cartaceo A4\footnote{\url{https://www.trenitalia.com/it/informazioni/ticketless\_il\_bigliettoelettronicoditrenitalia.html}} (de facto, de iure, libero);
%	\todo{atrent: non capisco A4, stampano davvero un A4 in biglietteria? - MalorgioMatteo: si veda il collegamento presente nella nota}
	\item Applicativi vincolanti: assenti, in quanto servizio 					  analogico;
%	\todo{atrent: si intende per l'utente, in questo caso non ve ne sono, basta che si presenti di persona, al massimo forse chiedono un documento in certi rari casi - MalorgioMatteo: corretto}
	\item Interoperabilità: assente, in quanto servizio analogico;
	\item Lock-in: assente, in quanto servizio analogico.
\end{itemize}

\subsection{Modalità digitale}
\subsubsection{Descrizione}
\begin{enumerate}
	\item Chi: passeggero
	\item Cosa: biglietto digitale
	\item Come: contanti, carta di credito/debito/prepagata (con 				  possibili limiti)
	\item Dove: agenzia viaggi, call center, sito web, applicazione 			  mobile
	\item Quando: orario di apertura per agenzia viaggi e call 					  center (solo dall'estero), 24/7 per call center, sito web e 		  applicazione mobile
	\item Quanto: costo del biglietto (sovrapprezzo presente in casi 			  particolari)
\end{enumerate}

\subsubsection{Analisi}
\begin{itemize}
	\item Exit-option: presente, identificabile nella modalità 					  analogica del servizio stesso;
	\item Formati: formato PDF (de facto, de iure, libero);
	\item Applicativi vincolanti: presenti, identificabili nei 					  browser per il sito web e nell'applicazione mobile;
	\item Interoperabilità: presente, identificabile nell'interazione 		  tra sistemi usati da molteplici enti, in particolare:
		  \begin{itemize}
		  	\item: banche: MyBank;
		  	\item: imprese: MasterPass, N\&Ts, Amazon Pay, PayPal, 						   LIS PAGA, Sisal Pay.
		  \end{itemize}
		  Sono inoltre presenti i sistemi usati dai seguenti enti:
		  \begin{itemize}
		  	\item: banche: Gruppo UniCredit;
		  	\item: imprese: Visa, MasterCard, American Express, 						   Diners\footnote{\url{https://www.trenitalia.com/it/informazioni sistemi\_di\_pagamentoonline.html}}.
		  \end{itemize}
%\todo{atrent: interoperabilità si intende tra sistemi (b2b), mediante API per lo scambio tra fornitori di servizi - MalorgioMatteo: corretto - atrent: ti segnalo che esistono anche API per interazione con siti terzi non necessariamente bancari, cfr. app tipo Trenit}
	\item Lock-in: assente, ad eccezione dell'applicazione mobile.
%	\todo{atrent: anche in questo caso si intende per l'utente, che di fatto non ha lock-in se basta un browser qualunque - MalorgioMatteo: corretto}
\end{itemize}


\clearpage
\section{L2}
\subsection{Digital Divide [ATOK=1.0]}\label{digdivide}
Sono stati presi in considerazione tre enti, uno per ogni area geografica:
\begin{itemize}
	\item Italia: Istat, report annuale relativo a “Cittadini e ICT” anno 2019, pubblicato il 18 Dicembre 2019\footnote{\url{https://www.istat.it/it/files//2019/12/Cittadini-e-ICT-2019.pdf}}.
	Sono di seguito elencati alcuni dati estratti direttamente dal report:
	\begin{itemize}
		\item La percentuale di famiglie che dispongono di una connessione a banda larga si attesta al 74,7\%, con picchi minimi fino al 66,7\% nelle regioni del Sud e picchi massimi fino al 79,4\% nelle regioni del Nord;
		
		\item La quasi totalità delle famiglie con almeno un minorenne dispone di un collegamento a banda larga (95,1\%), mentre nelle famiglie composte esclusivamente da persone sopra i 65 anni tale quota scende al 34,0\%. Inoltre, ha una connessione a banda larga il 94,1\% delle famiglie con almeno un componente laureato contro il 46,1\% di quelle in cui il titolo di studio più elevato è al massimo la licenza media;
		
		\item La maggior parte delle famiglie senza accesso a Internet da casa indica come principale motivo la mancanza di capacità (56,4\%) e il 25,5\% non considera Internet uno strumento utile e interessante.
	\end{itemize}
	
	\item Europa: Eurostat, articoli relativi a “Digital economy and digital society statistics at regional level” mese Marzo 2019, aggiornato al 2 settembre 2019\footnote{\url{https://ec.europa.eu/eurostat/statistics-explained/index.php/Digital\_economy\_and\_digital\_society\_statistics\_at\_regional\_level}} e “Digital economy and society statistics - households and individuals” mese Giugno 2019, aggiornato al 26 Luglio 2019\footnote{\url{https://ec.europa.eu/eurostat/statistics-explained/index.php?title=Digital\_economy\_and\_society\_statistics\_-\_households\_and\_individuals}}.
	Sono di seguito riportati alcuni dati estratti direttamente dagli articoli (Figura \ref{fig:broadbandaccess} e \ref{fig:authoritiesinteraction}).
	\clearpage
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=1.5]{Immagini/BroadbandAccessEurope}
		\caption{Percentuale di famiglie che dispongono di un accesso 		a banda larga in Europa (2018).}
		\label{fig:broadbandaccess}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=1.5]
		{Immagini/AuthoritiesInteractionEurope}
		\caption{Percentuale di cittadini che interagiscono con le 				autorità pubbliche tramite Internet in Europa (2018).}
		\label{fig:authoritiesinteraction}
	\end{figure}
	
	\item Mondo: ITU, report annuale relativo a “Measuring digital development: Facts and figures” anno 2019, pubblicato il 5 Novembre 2019\footnote{\url{https://www.itu.int/en/ITU-D/Statistics/Documents/facts/FactsFigures2019.pdf}}.
	Sono di seguito riportati alcuni dati estratti direttamente dal report (Figura \ref{fig:internetusage} e \ref{fig:mobilecoverage}).
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=1.0]{Immagini/InternetUsageWorld}
		\caption{Percentuale della popolazione mondiale non avente 				accesso ad Internet (2019).}
		\label{fig:internetusage}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=1.1]{Immagini/MobileCoverageWorld}
		\caption{Copertura di rete mobile a livello mondiale (2019).}
		\label{fig:mobilecoverage}
	\end{figure}
\end{itemize}
%\todo{atrent: riportare qualche dato interessante, non volevo solo un elenco di fonti - MalorgioMatteo: risolto}

\subsection{Servizi di cittadinanza digitale [ATOK=1.0]}
Sono di seguito elencati e discussi i servizi presi in considerazione:
\begin{enumerate}
	\item Velocità di connessione minima garantita: un cittadino digitale (salvo casi particolari in cui la morfologia del territorio sia particolarmente ostile) dovrebbe avere sempre la possibilità di poter accedere alla rete Internet con almeno un dispositivo (non necessariamente in forma gratuita) e navigare ad una velocità non inferiore a 16 Mb/s per il download ed a 4 Mb/s per l'upload.  Velocità di connessione inferiori alle soglie indicate potrebbero non risultare sufficienti per la fruizione di determinati contenuti online (contenuti multimediali, servizi di streaming, teleconferenze, ecc.). In riferimento agli standard odierni, si potrebbe tradurre (necessariamente in modo flessibile, data la precisione dei valori forniti) il requisito sopra esposto nei termini seguenti:
	\begin{itemize}
		\item Copertura telefonica fissa: standard ADSL2+M, velocità 	massima di download e upload rispettivamente di 24 Mb/s e 3,3 		Mb/s\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Asymmetric				\_digital\_subscriber\_line\#ADSL\_standards}};
		
		\item Copertura telefonica mobile: standard 3.5G, velocità 		massima di download e upload rispettivamente di 14 Mb/s e 				5,76 Mb/s\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/ 					High_Speed_Packet_Access\#Overview}}.
	\end{itemize}
%\todo{atrent: quindi basterebbe copertura cellulare? 	di che classe? oggi com'è la situazione? (cfr. \ref{digdivide}) - 	MalorgioMatteo: ho risposto alle prime due domande in questo 			punto dell'elenco, mentre la risposta alla terza è inclusa nei 			dati forniti al paragrafo \ref{digdivide}}

	\item Servizio di posta elettronica garantito: un cittadino digitale dovrebbe sempre poter disporre di almeno un canale di comunicazione tra quest'ultimo ed un altro cittadino o ente (sia esso pubblico o privato). In questo senso, il solo ed esclusivo accesso alla rete Internet non rappresenta una condizione sufficiente a garantire lo status di cittadino digitale.

	\item Wi-Fi libero e gratuito: un cittadino digitale non necessita di ulteriori punti di accesso alla rete Internet ovunque si trovi (se e solo se sono soddisfatte le condizioni al punto 1). Tuttavia, tale servizio risulta essere estremamente utile in particolari strutture (come le biblioteche) in cui, per fini didattici e/o lavorativi, è necessario utilizzare dispositivi che richiedono un punto di accesso per connettersi alla rete.
\end{enumerate}

In generale, e solo ed esclusivamente nella misura in cui i primi due servizi siano effettivamente garantiti (ed in modo parziale anche il terzo, come nel caso delle biblioteche), qualsiasi altro servizio rappresenta un surplus rispetto ai requisiti minimi per garantire la cittadinanza digitale.


\clearpage
\section{L3}
%\todo{atrent: non c'è bisogno di intro, porta pure i link sotto nelle rispettive sezioni - MalorgioMatteo: corretto}

\subsection{PNSD e Arcobaleno [ATOK=1.0]}
Sono di seguiti elencati i contenuti del Piano Nazionale Scuola Digitale (PNSD)\footnote{\url{https://www.istruzione.it/scuola_digitale/allegati/Materiali/pnsd-layout-30.10-WEB.pdf}} per cui è stato possibile stabilire una correlazione con i livelli dell'Arcobaleno.
\begin{itemize}
	\item L0: Azione Cl@ssi 2.0 (introduzione di dotazioni di laboratorio in classe), Azione Centri Scolastici Digitali (CSD) (creazione di infrastrutture tecnologiche in territori geograficamente disagiati), Fibra per banda ultra-larga alla porta di ogni scuola, Cablaggio interno di tutti gli spazi delle scuole (LAN/W-Lan), Ambienti per la didattica digitale integrata, Edilizia Scolastica Innovativa;

	\item L1: Sistema di Autenticazione unica (Single-Sign-On), Un profilo digitale per ogni studente, Un profilo digitale per ogni docente, Digitalizzazione amministrativa della scuola, Registro elettronico, Standard minimi e interoperabilità degli ambienti on line per la didattica, Promozione delle Risorse Educative Aperte (OER) e linee guida su autoproduzione dei contenuti didattici;

	\item L2: Azione wi-fi, Canone di connettività: il diritto a Internet parte a scuola, Girls in Tech \& Science (riduzione del gap di genere nelle discipline STEM);

	\item L3: Azione LIM (diffusione della LIM nella didattica in classe), Azione Poli Formativi (creazione di corsi di formazione sul digitale per docenti), Piano per l’apprendimento pratico (potenziamento didattica laboratoriale), Un framework comune per le competenze digitali degli studenti (creazione di una matrice comune di competenze digitali che ogni studente deve sviluppare), Scenari innovativi per lo sviluppo di competenze digitali applicate (creazione di percorsi didattici sul digitale), Una research unit per le Competenze del 21mo secolo (incentivazione di progetti di ricerca sul digitale), Portare il pensiero computazionale a tutta la scuola primaria, Aggiornare il curricolo di “Tecnologia” alla scuola secondaria di primo grado (aggiornamento costante dell'insegnamento di “Tecnologia” in funzione del progresso tecnologico), Un curricolo per l’imprenditorialità (digitale) (creazione di un curricolo per lo sviluppo dell'imprenditorialità digitale), Piano Carriere Digitali (incentivazione di carriere in ambito digitale), Alternanza Scuola-Lavoro per l’impresa digitale, Biblioteche Scolastiche come ambienti di alfabetizzazione all’uso delle risorse informative digitali, Formazione in servizio per l’innovazione didattica e organizzativa (formazione del personale docente, dirigenziale ed amministrativo in ambito digitale), Rafforzare la formazione iniziale sull’innovazione didattica  (aggiornamento dei percorsi formativi universitari in ambito didattico), Assistenza tecnica per le scuole del primo ciclo, La nuova formazione per i neoassunti (creazione di un percorso formativo per docenti neoassunti), Un animatore digitale in ogni scuola (introduzione di un “animatore digitale”, ovvero un docente atto a diffondere l'innovazione a scuola);

	\item L4: Strategia “Dati della scuola” (pubblicazione dei dati relativi alla scuola), Una galleria per la raccolta di pratiche (creazione di un sito web apposito per il PNSD), Osservatorio per la Scuola Digitale;

	\item L5: Dare alle reti innovative un ascolto permanente (coinvolgimento attivo delle reti di cittadini nel processo di attuazione del PNSD).
\end{itemize}
%\todo{atrent: motiverei un pochino meglio la mappatura di alcune voci non immediatamente riconducibili, es. Azione LIM? - MalorgioMatteo: corretto}

Come è possibile notare, non è stata trovata alcuna correlazione tra i contenuti presenti nel PNSD ed i livelli 6 e 7 dell'Arcobaleno. Tuttavia, tale assenza non risulta essere particolarmente inaspettata, dato l'indirizzo fortemente didattico del documento analizzato. Coerentemente con quanto detto, infatti, i livelli che presentano il maggior numero di correlazioni sono L3, L0 ed L1.
%\todo{atrent: livelli alti non ci sono? - MalorgioMatteo: ho aggiunto un breve commento in merito}

\subsection{Commento “Code Is Law” [ATOK=1.0]}
Lawrence Lessig, nell'articolo “Code Is Law”\footnote{\url{https://harvardmagazine.com/2000/01/code-is-law-html}}, esprime il proprio punto di vista in merito alla regolamentazione del cyberspazio, affermando che il codice e, di conseguenza, i programmatori che lo producono, rappresentano il vero ente di regolazione del suddetto cyberspazio.\\
Personalmente, condivido in parte l'opinione espressa nel suddetto articolo. Infatti, se da un lato concordo sull'effettiva capacità del codice e delle architetture derivanti di regolamentare e limitare la libertà e l'anonimato, dall'altro invece non ritengo il cyberspazio un'infrastruttura libera dal controllo governativo, così come i programmatori che lo codificano i decisori ultimi delle sue caratteristiche. Questi rappresentano semplicemente degli esecutori, che ricevono istruzioni da entità ben più grandi di un mero programmatore. In questo senso va anche inteso il controllo da parte del governo: da un lato, esso può sfruttare tacitamente tali esecutori e, dall'altro, utilizzare la legge per perseguire i propri fini.


\clearpage
\section{L4 - OpenData: iscritti all'università nel comune di Milano [ATOK=1.0]}
In questa sezione si considererà un quesito (il numero di studenti residenti nel comune di Milano iscritti all'università rispetto alla popolazione residente) e si formulerà una risposta ad esso in termini di calcolabilità, ovvero di soluzione computabile da un programma. Verrà inoltre fornita una premessa sulla modalità di ottenimento dei dati (accessibili in maniera libera e gratuita - OpenData), che rappresentano una base di partenza indispensabile al fine di formulare la suddetta risposta.
%\todo{atrent: auto-domanda un po' banale, sono report ormai standardizzati (tant'è vero che hai incluso un'immagine già pronta) - MalorgioMatteo: ho modificato il quesito, in modo che risultasse più interessante}

\subsection{Acquisizione dati}
I dati relativi alla popolazione del comune di Milano e alle iscrizioni all'università sono stati ottenuti dalla banca dati dell'ente Istat\footnote{\url{http://dati.istat.it/}}. Prima di tutto, è stato esaminato il data set completo relativo alla popolazione residente per sesso, anno di nascita e stato civile al primo gennaio (Modello Istat POSAS\footnote{\url{http://demografiche.istat.it/index.php?id=11}}) e, successivamente, è stata effettuata un'interrogazione su di esso al fine di escludere i dati non rilevanti. Nello specifico, le informazioni ritenute rilevanti, ciascuna relativa al rispettivo attributo, sono le seguenti:
\begin{itemize}
	\item Territorio: comune di Milano;
	\item Sesso: maschi e femmine (no indicatore totale);
	\item Età: 18-29 anni (no indicatore totale);
	\item Stato civile: indicatore totale (no indicatori specifici);
	\item Periodo: anno 2017.\footnote{Purtroppo non sono stati trovati dati più recenti, nè sul sito del comune di Milano nè su quello della regione Lombardia.}
\end{itemize}

In seguito, è stato esaminato il data set relativo alle iscrizioni all'università e, in maniera analoga a quanto effettuato con il primo data set, è stata effettuata un'interrogazione su di esso al fine di escludere i dati non rilevanti. Nello specifico, le informazioni ritenute rilevanti, ciascuna relativa al rispettivo attributo, sono le seguenti:
\begin{itemize}
	\item Territorio: comune di Milano;
	\item Sesso: maschi e femmine (no indicatore totale);
	\item Periodo: anno 2017.
\end{itemize}

Infine, si è proceduto ad esportare entrambi i data set in formato CSV.

\subsection{Formulazione risposta}
A partire dai data set ottenuti (descritti al paragrafo 5.1), si potrebbe produrre una risposta al quesito iniziale in termini di calcolabilità nel modo seguente:
\begin{enumerate}
	\item Realizzazione di un software (es. script di shell) che estragga da ogni record del primo data set solo i valori relativi agli attributi “Sesso”, “Età” e “Value” e che effettui due somme separate (una per ogni valore dell'attributo “Sesso”) dei valori numerici di ogni fascia di età, in modo da ottenere un unico valore per ognuno dei sessi. Tale software dovrà anche estrarre dal secondo data set solo i valori relativi all'attributo “Sesso” e “Value”, in modo da creare alla fine del processo due nuovi data set contenenti solo i dati strettamente rilevanti;
	\item Realizzazione di un grafico a partire dai data set ottenuti al punto 1 tramite software di statistica (es. R) che metta a confronto i valori in base all'attributo “Sesso”.
\end{enumerate}

In aggiunta, si potrebbe prendere in considerazione un terzo data set (relativo alle iscrizioni alle università di Milano) e, utilizzando la stessa procedura di ottenimento e successivo raffinamento del secondo data set, produrre un nuovo data set da mettere a confronto con i valori del secondo data set.


\clearpage
\parindent 0.5 cm
\section{Approfondimento - La tecnologia come capro espiatorio [ATOK=1.0]}
%\todo{TOREAD correzioni}
\subsection{Introduzione}
Al giorno d'oggi i fatti di cronaca nera sono oramai diventati parte integrante della quotidianità, a tal punto da assistere ad una graduale assuefazione della collettività ad eventi del genere. In particolare, dato il contesto in cui ci troviamo a vivere, ovvero un momento storico dominato dal progresso tecnologico ed, in generale, dalla sempre più crescente pervasività delle tecnologie nelle nostre vite (al tal punto da coniare neologismi quali “Homo Digitalis”\cite{homodigitalis}), risulta prevedibile il fatto che tali tecnologie dominino sempre più le prime pagine dei giornali ogniqualvolta accadano eventi negativi. Ovviamente, tale presenza non si configura affatto come un elemento di merito nei confronti dei suddetti strumenti ma, al contrario, come qualcosa che ne mina pesantemente la bontà e l'utilità.

Infatti, si assiste sempre più frequentemente a scenari in cui le tecnologie sono sottoposte a processi di colpevolizzazione da parte della collettività; esse, in quanto meri strumenti inanimati privi di qualsivoglia espressività (e quindi incapaci di rispondere a qualsiasi attacco nei loro confronti), sono elette a perfetto “capro espiatorio” su cui riversare ogni possibile colpa o responsabilità e contro cui rivolgere la propria ira e indignazione (tra gli esempi più attuali vorrei ricordare il 5G come vettore del Covid-19\footnote{\url{https://dottoremaeveroche.it/la-diffusione-di-covid-19-e-legata-a-quella-della-rete-5g/}}, l'uso del cellulare come causa di tumori\footnote{\url{https://www.airc.it/cancro/informazioni-tumori/corretta-informazione/luso-dei-cellulari-puo-causare-un-tumore-al-cervello}} ed i seggiolini anti-abbandono nocivi per i bambini\footnote{\url{https://www.wired.it/lifestyle/salute/2019/11/14/bufala-seggiolini-anti-abbandono-pericolosi/}}).
%\todo{atrent: condivido il sentimento, ma ci vorrebbe qualche ref/esempio, che so il tema "5G-covid", "wifi-tumori", ecc. - MalorgioMatteo: risolto}

Chiaramente, tale comportamento risulta essere estremamente fruttuoso e vantaggioso per chi lo mette in atto, poiché permette di ottenere benefici su ben due fronti. Prima di tutto, permette di liberarsi da ogni senso di responsabilità nella misura in cui si addossano tutte le colpe ad un altra entità, con l'ulteriore vantaggio di poter spostare l'attenzione dalla vera causa che ha generato il problema al capro espiatorio eletto per la specifica circostanza. In secondo luogo, solleva colui che mette in atto tale pratica da qualsiasi preoccupazione o ansia di eventuali e pericolose ritorsioni da parte dell'oggetto incriminato, dato che nello scenario generale preso in considerazione l'entità accusata non è un soggetto ma, per l'appunto, un oggetto.

Ciò premesso, nei paragrafi seguenti si discuterà in maniera più approfondita di tutti gli aspetti che concernono la tematica prescelta. Prima di tutto, si analizzeranno e commenteranno due fatti di cronaca significativi ai fini dell'esposizione del tema; successivamente, si discuterà di un concetto cruciale relativo al processo di demonizzazione della tecnologia, ovvero la distinzione tra idea e concretizzazione, la quale verrà illustrata per mezzo di un esempio significativo; seguirà infine una conclusione, in cui verrà fornito un quadro complessivo del problema presentato.

\subsection{Notizie di cronaca}
Partiamo da un caso italiano recentissimo. 4 Febbraio 2020, un vigile urbano si suicida con la pistola d'ordinanza \cite{cronacavigile}: “pare non abbia retto agli attacchi social che si sono scatenati [...] contro di lui, dopo che [...] l’auto di pattuglia era stata immortalata in un parcheggio per disabili”. In relazione all'articolo riportato, vi sono due elementi particolari su cui vorrei porre l'attenzione, ovvero la modalità di segnalazione dell'infrazione e l'attacco al web. 

Già a partire dal primo, si può avere un'idea di quale sia il peso che ha avuto il fattore umano nell'intera vicenda. Infatti, la segnalazione è giunta (quasi per ironia della sorte) dal presidente dell'Anmic\footnote{Associazione Nazionale Mutilati e Invalidi Civili.}; quest'ultimo, da ordinario cittadino, avrebbe potuto segnalare l'infrazione alle autorità competenti, le quali avrebbero agito di conseguenza in relazione al caso specifico. Il vigile, quindi, oltre a dover pagare la multa, sarebbe stato degradato o, nella peggiore delle ipotesi, espulso dal corpo di polizia; un epilogo ad ogni modo meno drammatico di quello effettivamente verificatosi. 

Invece no. Il suddetto direttore ha preferito a tale soluzione sicuramente più razionale e discreta l'alternativa social, in grado di scatenare una bufera mediatica, consapevole (o meno) che la sua peculiare posizione sociale e professionale avrebbe scatenato reazioni ancor più indignate e cariche di odio. Ovviamente, in un situazione così allettante, l'homo digitalis non può in alcun modo rimanere indifferente; al contrario, deve assolutamente esprimere opinioni e giudizi, sparare sentenze e condanne, spinto da un irrefrenabile brama di riversare tutte le proprie frustrazioni sul malcapitato di turno, protetto dalla (discutibile) convinzione dell'esistenza dell'anonimato in rete.

Ed è in questo frangente che si giunge al secondo elemento cruciale; a fronte di tutto ciò che è stato detto finora, a partire dalla pesante responsabilità che hanno avuto le persone (e non gli strumenti che, nel caso specifico, rappresentano solo un tramite) nel determinare il finale della vicenda, fino alle considerazioni in merito ad un più che possibile esito meno drammatico, risulta comunque molto più semplice e comodo esprimere affermazioni quali “I social uccidono” o “Il social è una delle dipendenze più perniciose. Equiparabile ad alcol, droghe, fumo”\footnote{Estratto dai commenti all'articolo.}. Ovviamente.

\parindent 0 cm
Passiamo ora ad una notizia di cronaca estera. Stati Uniti, 24 Agosto 2013, un bambino di otto anni spara ed uccide la nonna dopo aver giocato ad un videogioco \cite{cronacagta}: “While the motive is unclear, the sheriff's department implied the child's activities in a violent virtual world may have led to the killing”. Anche in questo caso (e sempre in relazione all'articolo riportato), vi sono alcuni elementi su cui vorrei porre l'attenzione.

Innanzitutto, la modalità di esecuzione del delitto; stando ai fatti accaduti, il bambino (e non un adulto) non ha avuto particolari difficoltà a reperire un'arma da fuoco e successivamente a sparare un colpo. In tale contesto, risulta abbastanza ragionevole porsi alcuni quesiti, ovvero:
\begin{itemize}
	\item Come è possibile che il bambino sia riuscito ad entrare in possesso di tale arma? 
	\item Perché la suddetta arma è stata lasciata incustodita?
	\item Perché l'arma incriminata era carica ed aveva la sicura disinserita?
\end{itemize}
Chiaramente, tali quesiti ben evidenziano la presenza di forti responsabilità, attribuibili in modo del tutto arbitrario ai genitori, alla nonna o ad entrambi; ad ogni modo, a prescindere da chi abbia effettivamente colpa, resta il fatto incontrovertibile che tali responsabilità siano imputabili solo ed esclusivamente a persone.

\parindent 0.5 cm
Ma non è tutto. Così come il bambino non avrebbe dovuto avere la possibilità di entrare in possesso di un'arma da fuoco reale, lo stesso si può dire per la controparte digitale. Infatti, esistono a tal proposito delle organizzazioni (come il PEGI\footnote{\url{https://pegi.info/}} in Europa e l'ESRB\footnote{\url{https://www.esrb.org/}} in Nord America) aventi lo specifico obiettivo di classificare i videogiochi in base al loro contenuto, attribuendo a ciascuno di essi la fascia di età più adatta alla loro fruizione. Nel caso specifico, l'età minima attribuita al videogioco incriminato risulta essere ben superiore all'età del bambino. Inoltre, tutti i dispositivi atti alla riproduzione di un videogioco sono dotati di sistemi di “parental control”\footnote{Per maggiori dettagli, si vedano le sezioni dedicate sui siti degli enti di classificazione sopra indicati.}, che permettono ai genitori di limitare e controllare l'attività dei figli su tali dispositivi. A fronte di quanto appena detto, risulta ancora più evidente la responsabilità “parentale” nei fatti accaduti.

Un altro elemento è la questione etica: “We have a child who does not know the impact of the consequences of the act he committed. He truly doesn't understand that”. Sinceramente, non sono d'accordo con tale affermazione. Infatti, sono più propenso a credere che l'esecuzione di azioni violente (con le annesse conseguenze) nel videogioco possa avere instillato nel bambino la curiosità di verificare se nel mondo reale tale binomio causa-effetto avesse uguale applicazione. In questo senso (ed in maniera quasi contraddittoria rispetto al tono avuto sinora) ritengo che lo strumento possa aver esercitato una qualche forma di influenza sul bambino rispetto alle azioni da lui compiute, fermo restando che la suddetta curiosità è chiaramente tutt'altro che sana.

Infine, il problema della compravendita di armi negli Stati Uniti. Trattandosi di un tema piuttosto ampio e complesso, eviterò di discuterne in dettaglio (dato che ciò esula dagli obiettivi dell'approfondimento), limitandomi ad evidenziare il punto cruciale: “A well regulated Militia, being necessary to the security of a free State, the right of the people to keep and bear Arms, shall not be infringed”\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Second\_Amendment\_to\_the\_United\_States\_Constitution\#Text}}. Eppure, nonostante l'evidenza che le armi costituiscano uno dei fondamenti della Costituzione degli Stati Uniti d'America, vi sono comunque personalità capaci di proporre soluzioni dalla dubbia efficacia: “Vice President Joe Biden, who is heading an inquiry into the causes of gun violence, has floated the idea of taxing violent games and sending proceeds to help victims and their families”. A tal proposito, vorrei che si osservasse attentamente la Figura \ref{fig:videogamedeath}\footnote{\url{https://twitter.com/Reggie/status/1158587215309463554}}, in cui è possibile notare l'assenza di correlazione tra il fatturato del mercato videoludico e le morti da armi da fuoco (esempi significativi sono la Corea del Sud e la Cina che, nonostante occupino i primi due posti in termini di guadagno in tale mercato, presentano valori minimi in relazione ai decessi).
%\todo{atrent: commentala - MalorgioMatteo: risolto}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.525]{Immagini/VideogameDeathWorld}
	\caption{Relazione tra il fatturato del mercato videoludico e le morti da arma da fuoco nel mondo (2019).}
	\label{fig:videogamedeath}
\end{figure}

\subsection{Idea e concretizzazione}
Finalmente, dopo aver analizzato e commentato i fatti di cronaca, è possibile discutere di un concetto tanto semplice quanto importante, che accomuna tutti i casi di cronaca riportati e che è alla base del comportamento accusatorio nei confronti degli strumenti: la distinzione tra idea e concretizzazione. Tale dissomiglianza sarà illustrata per mezzo di un esempio significativo: il comunismo di stampo marxista.

Dal punto di vista ideologico, esso si pone come lo stadio conclusivo di un processo articolato in più fasi \cite{marx1998manifesto}. A partire dal concetto di “lotta di classe”, Marx ed Engels individuano due classi sociali nel contesto storico della seconda rivoluzione industriale: la borghesia (che detiene i mezzi di produzione) e il proletariato (che invece possiede solo la forza lavoro). A partire da questa situazione iniziale, che vede il dominio dalla classe borghese su quella proletaria, seguirà l'inevitabile rivoluzione del proletariato, che porrà fine al predominio della borghesia ed al sottostante modello economico capitalistico. Come diretta conseguenza, si verificherà un rovesciamento delle parti, per cui alla dittatura della borghesia farà seguito una “dittatura del proletariato” \cite{abbagnano1999protagonisti}. Al termine di questa fase si giungerà allo stadio conclusivo, ovvero il comunismo, in cui non vi saranno più classi sociali, né oppressi né oppressori, ed i mezzi di produzione saranno a disposizione di tutta la collettività.
Eliminata la lotta di classe, lo Stato cesserà di esistere, lasciando spazio ad una società basata sul principio: “ognuno secondo le sue capacità, a ognuno secondo i suoi bisogni” \cite{marx2016critica}.

Dal punto di vista della concretizzazione, il comunismo non è certamente passato alla storia come una forma di governo da cui trarre esempio. Infatti, le critiche mosse nei confronti dell'operato dei regimi comunisti sono molteplici: totalitarismo, repressione politica, violazione e limitazione dei diritti umani, scarso sviluppo economico, censura artistica e culturale \cite{communismcritics}\cite{joel2001oxford}, a cui si aggiunge il dissenso e l'opposizione della popolazione interna a tali Stati \cite{pollack2004dissent}. Se si prendono in considerazione i dati, il numero stimato di vittime  dei governi comunisti ammonta a oltre 94 milioni \cite{courtois1999livre}; in particolare, il numero di morti causati dai regimi storicamente più rilevanti, ovvero l'Unione Sovietica di Stalin e la Repubblica Popolare Cinese di Mao Zedong, ammontano, rispettivamente, a 20 milioni e 65 milioni. Chiaramente, tale risultato non è ciò che desideravano Marx ed Engels durante la formulazione
%\todo{atrent: una ideologia non si stende - MalorgioMatteo: corretto}
della loro ideologia.

Allora per quale motivo il comunismo è ricordato come uno dei regimi più sanguinosi della storia? La risposta è semplice: qualsiasi idea, a prescindere dalla bontà dei suoi presupposti, può essere distorta e travisata in modo tale che la sua concretizzazione produca risultati ben diversi (e peggiori) di quanto auspicato; in questo senso, anche la migliore delle idee può, di fatto, trasformarsi nella peggiore concretizzazione possibile. Tale principio si può applicare (in maniera abbastanza intuitiva) anche agli strumenti: una tecnologia progettata e realizzata per un preciso scopo può essere (mal) utilizzata per perseguire fini completamente differenti. Il fattore decisivo nell'utilizzo più o meno corretto di uno strumento è proprio quello umano; di conseguenza, le responsabilità di un uso sbagliato non possono che ricadere sul solo utilizzatore. 

\subsection{Conclusioni}
In conclusione, a fronte di tutto ciò che è stato detto, risulta ragionevole affermare che gli strumenti, in quanto semplici mezzi, non possono essere accusati e responsabilizzati per uno loro utilizzo sbagliato. Tuttavia, un tale presa di posizione risulta essere piuttosto difficile da accettare in una società antropocentrica, che pone l'uomo ed i suoi bisogni al centro dell'Universo, elevandolo in tal modo ad essere superiore rispetto al resto del creato. In un simile contesto, quindi, tale visione appare decisamente controcorrente: infatti, fintantoché gli individui non capiranno che, in quanto esseri imperfetti, sono soggetti a commettere (inevitabilmente) errori, ci saranno sempre degli strumenti che verranno eletti a capro espiatorio ogniqualvolta si verifichino eventi spiacevoli. Tale atteggiamento sottolinea inoltre (oltre alla convinzione dell'infallibilità dell'essere umano) un'irresponsabilità di fondo, che lo rende incapace di assumere le proprie responsabilità ove necessario.

Perdipiù, l'atteggiamento accusatorio nei confronti delle tecnologie risulta essere poco credibile da un punto di vista prettamente storico: la violenza (intesa nel senso più ampio del termine) è sempre esistita ed ha accompagnato l'uomo nel corso del tempo, a prescindere dal livello tecnologico raggiunto nelle diverse epoche. A titolo esemplificativo, basti pensare che i due conflitti avvenuti su scala mondiale hanno avuto luogo ben prima della cosiddetta “Rivoluzione Digitale”\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Digital_Revolution}}. In questo senso (e strizzando l'occhio a Vico \cite{vico2012scienza}) la violenza non cesserà mai di esistere, a meno di non eradicare il problema principe: l'uomo.

%\todo{atrent: riletto meglio, ho trovato la chiave di lettura, OK}

\clearpage
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{../biblio-condivisa,../biblio-CDTbook,../Internazionale}
%\todo{atrent: usare biblatex, vedi template - MalorgioMatteo: risolto}
\end{document}
